\chapter{Analyse und Auswahl}
\label{cha:analyse}

\forceindent In diesem Kapitel erfolgt zunächst eine Untersuchung einiger regelmäßig im DevOps-Bereich verwendeter Prozesse auf ihre Anwendbarkeit im Netzwerkumfeld. Anschließend werden für die ausgewählten Prozesse passende Tools analysiert und einander gegenübergestellt, sowie eine Auswahl für eine prototypische Umsetzung getroffen.

\section{Analyse von DevOps-Prozessen auf Anwendbarkeit im Netzwerkbereich}
\label{sec:analyse:prozesse}

\forceindent Die folgende Liste gibt einen kurzen Überblick über die am häufigsten genannten bzw. verwendeten DevOps-Prozesse und -Praktiken:

\begin{itemize}
    \item Infrastructure as Code \cite{Senapathi.2018,Davis.2016,AWS.12.2.2020,AltexSoft.5.3.2020,Jabbari.2016,Lwakatare.2016}
    \item Versionskontrolle \cite{Davis.2016,Lwakatare.2016}
    \item Automation \cite{Senapathi.2018,Davis.2016,AltexSoft.5.3.2020,Jabbari.2016,Lwakatare.2016}
    \item CI/CD \cite{Senapathi.2018,AWS.12.2.2020,AltexSoft.5.3.2020,BouGhantous.2017,Jabbari.2016}
    \item Microservices \cite{Senapathi.2018,AWS.12.2.2020,AltexSoft.5.3.2020}
    \item Cloud basierte Infrastruktur \cite{Senapathi.2018,AltexSoft.5.3.2020}
    \item Monitoring \cite{Senapathi.2018,AWS.12.2.2020,Jabbari.2016,Lwakatare.2016}
\end{itemize}

In den nächsten Abschnitten werden die einzelnen Prozesse analysiert und auf ihre Eignung für den Betrieb kleiner Rechnernetze hin untersucht.

\subsection{Infrastructure as Code}

\forceindent Als \textit{Infrastructure as Code} (im folgenden \acs{iac}) wird der Ansatz bezeichnet, die Provisionierung und den Betrieb von IT-Infrastruktur (virtuelle Maschinen, Rechner, Rechnercluster oder sogar ganze Rechenzentren) vollständig durch maschinenlesbaren Code bzw. Konfigurationsdateien zu realisieren \cite{M.Artac.2017}. Der Zustand der Infrastruktur wird dann ausschließlich durch diese Konfigurationsdateien bestimmt.

Die Betrachtungsweise der Konfigurationsdateien als \textit{Code} erlaubt nun die Verwendung bewährter und verbreiteter Praktiken aus der Softwareentwicklung im Infrastrukturbetrieb \cite{M.Artac.2017}. Beispielsweise können Konfigurationsdateien in Versionskontrollsysteme eingebunden werden, wodurch einerseits die Fehlersuche deutlich vereinfacht wird und andererseits eine lückenlose Dokumentation der Infrastruktur-Konfiguration im Zeitverlauf möglich wird.

Infrastruktur als Code zu betrachten ist also Grundvoraussetzung der meisten DevOps-Prozesse. Diese Sichtweise ermöglicht erst den Einsatz von Tools aus dem Bereich der Softwareentwicklung (Dev) im Bereich des Betriebs (Ops):

\textit{\acs{iac} ist selbst nicht als Prozess zu verstehen, sondern als notwendige Voraussetzung für die Existenz vieler DevOps-Prozesse.}

Aus diesem Grund ist dieser Ansatz auch für den Netzwerkbetrieb notwendig, sollten entsprechende Prozesse im Netzwerkbetrieb verwendet werden. Eine einfache Möglichkeit sich \acs{iac} zu Nutze zu machen wäre beispielsweise die Verwendung von Konfigurations-Templates, welche automatisch mit den gerätespezifischen Variablen befüllt und ausgerollt werden könnten.

\subsection{Automation}
\forceindent Automation ist, ähnlich wie \acs{iac}, nicht ein einzelner Prozess oder eine bestimmte Praktik, sondern der Ansatz, möglichst viele Tätigkeiten oder Prozesse nicht manuell, sondern durch Programme oder Skripte automatisch ausführen zu lassen. Diese Idee ist nicht auf bestimmte Aspekte der IT beschränkt, sondern kann alle Bereiche umfassen, in denen zuvor manuelle Arbeit in maschinelle Prozesse umgewandelt werden kann.

Dadurch können zum einen große Vorteile im Bezug auf Geschwindigkeit, Genauigkeit und Wiederholbarkeit realisiert werden, zum anderen werden in einigen Bereichen sogar komplett neue Arbeitsabläufe und Prozesse ermöglicht wie \zB \acs{ci}/\acs{cd} mit automatisierten Tests. Im Zusammenspiel mit \acs{iac} erlaubt Automation die Anwendung von Arbeitsabläufen aus der agilen Softwareentwicklung im Bereich des IT-Betriebes.

\textit{Automation bildet zusammen mit dem IaC-Ansatz einen Grundpfeiler der meisten DevOps-Prozesse und ist daher für die Anwendung von DevOps im Netzwerkbereich zwingend notwendig.}

Der verringerte Bedarf an manueller Arbeit bietet zusätzlich Freiraum für Teams, sich auf andere Aspekte des Betriebes wie die Verbesserung von Arbeitsabläufen und Prozessen zu konzentrieren.

Automation ist keine binäre Eigenschaft -- man automatisiert oder man automatisiert nicht -- sondern befindet sich immer auf einem Spektrum zwischen keiner und vollständiger Automation. Um Prozesse, Teams, Abteilungen oder Firmen im Hinblick auf Automation zu beschreiben ist es daher aussagekräftiger, von einem \textit{Automationsgrad} zu sprechen.

\subsection{Versionskontrollsysteme}
\forceindent Auch wenn der Einsatz von Versionskontrollsystemen (Version Control Systems, \acs{vcs}) häufig nicht explizit genannt wird, ist er doch ähnlich zu \acs{iac} eine Grundvoraussetzung für viele andere Prozesse. Versionskontrollsysteme wurden ursprünglich für das Software-Engineering entwickelt, um Änderungen am Quellcode von Programmen festzuhalten und kontrollieren zu können. Da \acs{vcs} auf reiner Textebene agieren, ist ihre Anwendung jedoch nicht auf Programmcode begrenzt, sondern kann beliebigen Text umfassen, was die Nutzung für Konfigurationsdateien mit einschließt.

Man kann zwischen drei Arten von Versionskontrollsystemen unterscheiden:

\begin{description}
    \item[Lokale VCS] speichern die Unterschiede zwischen verschiedenen Versionen (sog. \textit{Patch-Sets} oder \textit{Deltas}) lokaler Dateien. Durch Kombination von Patch-Sets können die verschiedenen Zustände der lokalen Dateien wiederhergestellt werden. Beispiel ist das in den 1980er Jahren entwickelte \textit{Revision Control System} \cite{ThienThiNguyen.23.06.2020}.
    \item[Zentralisierte VCS] funktionieren prinzipiell ähnlich, mit dem Unterschied, dass die Versionierung der Dateien hier nicht lokal passiert, sondern zentral auf einem Server. Dadurch wird eine bessere Verwaltung und Kontrolle der Dateiversionen ermöglicht, es wird jedoch auch ein \textit{Single Point of Failure} erzeugt. Operationen sind außerdem typischerweise langsam, da jede Änderung von und zum Server übertragen werden muss. Beispiele sind das \textit{Concurrent Versions System} \cite{ConcurrentVersionsSystem.27.10.2019} und \textit{Apache Subversion} \cite{ApacheSubversion.23.06.2020}
    \item[Verteilte VCS] verwenden kein zentrales Repository, stattdessen verfügt jeder Beitragende über ein eigenes lokales Repository, welches die komplette Versionsgeschichte beinhaltet (abgesehen von Änderungen, die von anderen Beteiligten noch nicht veröffentlicht wurden). Obwohl technisch nicht notwendig, wird typischerweise ein Repository als das \glqq offizielle\grqq{} ausgewählt, um die Vorteile der zentralisierten Systeme beibehalten zu können. Vorteile von verteilten \acs{vcs} sind wesentlich schnellere Operationen (da diese zunächst nur lokal ausgeführt werden), parallele Bearbeitung der gleichen Dateien (es wird kein Lock benötigt, da jeder Beteiligte seine lokalen Dateien bearbeitet) und Redundanz, da das Repository bei jedem Beteiligten vollständig vorliegt. Beispiele sind \textit{Mercurial} \cite{Mercurial.23.06.2020} und \textit{Git} \cite{Git.23.06.2020}.
\end{description}

Die gleichzeitige Beabeitung durch mehrere Personen, das Vorhalten einer vollständigen \textit{History} (also aller vorherigen Zustände des Codes) und die damit einhergehende Möglichkeit zur Wiederherstellung beliebiger früherer Zustände sind Aspekte, die auch für den Netzwerkbetrieb relevant sind. Die Möglichkeit einfacher Rollbacks und die genaue Nachvollziehbarkeit von Änderungen dürften voraussichtlich den größten direkt sichtbaren Mehrwert bringen.

\subsection{Continuous Integration, Delivery \& Deployment}
\forceindent Die Abkürzung \textit{CI/CD} wird zwar regelmäßig als feststehender Begriff verwendet, doch bei genauerer Betrachtung verbergen sich dahinter mehrere -- teilweise überlappende -- Konzepte. Dies ist unter anderem der häufigen Verwechslung der Begriffe \textit{Continuous Delivery} und \textit{Continuous Deployment} geschuldet. Für die Analyse von CI/CD (bzw. genauer: CI/CD/CD) werden die Komponenten Continuous Integration, Continuous Delivery und Continuous Deployment daher zunächst getrennt betrachtet.

\newpage

\begin{description}
    \item[Continuous Integration] bedeutet im Kern, dass Entwickler ihre eigenen Änderungen am Code so oft wie möglich in die durch ein \acs{vcs} bereitgestellte gemeinsame Code-Basis integrieren und dass für jede Änderung bestimmte vordefinierte Tests durchlaufen werden, bevor sie integriert wird \cite{Meyer.2014}. Die Häufigkeit der Code-Integration ist für kleine Netze vermutlich nicht besonders wichtig, da deren Konfiguration in der Regel wenig dynamisch ist und daher Änderungen am Code, also der Konfiguration, nicht mit hoher Frequenz zu erwarten sind. Da im Netzwerkbetrieb klassischerweise Stabilität die höchste Priorität hat, können hier automatisierte Tests vor jeder Änderung vermutlich einen deutlichen Mehrwert bieten. Wie bereits in \autoref{sec:konzept:tools} erwähnt, müssen für nichttriviale Tests Funktionen im gesamten Netzwerk getestet werden -- hierfür können möglicherweise virtuelle Testumgebungen verwendet werden (ähnlich zu Test- oder Abnahmeumgebungen in der Softwareentwicklung).
    \item[Continuous Delivery] kann als Erweiterung von \acs{ci} betrachtet werden, wodurch die regelmäßigen Änderungen am Code automatisch für die weitere Verteilung zur Verfügung gestellt werden - jedoch erfolgt hier noch kein automatisiertes Ausrollen auf die produktive Infrastruktur. Dieser Aspekt alleine, ohne die Verbindung mit Continuous Deployment, erscheint für ein Netzwerk-Umfeld nicht besonders gewinnbringend: Wenn eine Änderung erfolgreich getestet wurde, möchte man sie in der Regel auch direkt ausführen, das Konzept von \textit{Releases}, wie es in der Softwareentwicklung verwendet wird, hat zumindest zum jetzigen Zeitpunkt keine Bedeutung im Netzwerkbetrieb.
    \item[Continuous Deployment] greift den Ansatz der Continuous Delivery auf und treibt ihn weiter, indem hier auch der letzte Schritt, das Ausrollen auf die produktive Infrastruktur, automatisiert wird. Die Anwendung von Continuous Deployment erlaubt die Entwicklung neuer Arbeitsabläufe für den Netzwerkbetrieb: Anstatt mehr oder weniger direkt mit einem Gerät zu interagieren (\zB per CLI, API oder Webinterface) könnten die gewünschten Konfigurationsänderungen in einer lokalen Version des Codes vorgenommen werden und diese Änderungen anschließend in die gemeinsame Code-Basis integriert werden. Bei jeder Änderung an der zentralen Code-Basis könnten automatisch Tests mit der geänderten Konfiguration ausgeführt, und diese im Erfolgsfall auf die entsprechenden Geräte übertragen werden. Je nach Art und Umfang der Tests könnten so \zB Tippfehler (durch Syntax-Checks bzw. \textit{Linting}), logische Fehler (\zB müssen auf zwei Seiten einer L3-Verbindung immer IP-Adressen aus dem gleichen Adressblock verwendet werden) oder auch operative Fehler (\zB \glqq Verhält sich ein Protokoll so wie es zu erwarten ist? Werden die erwarteten Einträge in eine Routing-Tabelle übernommen?\grqq{}) einfacher entdeckt und verhindert werden. Die durch Continuous Deployment ermöglichten neuen Arbeitsabläufe bieten potentiell einen großen Mehrwert, es ist jedoch auch mit nicht unerheblichem Aufwand für die Implementation zu rechnen.
\end{description}

Um diese Elemente zu definieren und zu vereinen, werden typischerweise sogenannte \textit{Pipelines} verwendet, welche die einzelnen Schritte von der Änderung des Codes bis hin zum Deployment festlegen.

Für die Anwendung im Netzwerkbetrieb kommen also sowohl Continuous Integration als auch Continuous Deployment in Betracht. Im Hinblick auf die Implementierung ist hier anzumerken, dass zwar das Continuous Deployment von Continuous Integration abhängt, aber andersherum Continuous Integration problemlos eigenständig implementiert (und ggfs. später durch Continuous Deployment ergänzt) werden kann.

\subsection{Microservices}
\forceindent \textit{Microservices} beschreibt einen Architektur-Stil, in dem Applikationen angelehnt an die Unix-Philosphie \glqq Do one thing and do it well\grqq{} in kleinere, modulare und kombinierbare Komponenten zerlegt werden \cite[2]{Newman.2015}. Vorteile dieser Architektur sind u.a. unabhängige und einfachere Entwicklung der einzelnen Services, effizientere Skalierbarkeit sowie Technologie-Agnostik des Gesamtsystems (es ist für das Gesamtsystem egal, in welcher Technologie ein einzelnder Service implementiert ist) \cite[4-7]{Newman.2015}. Nachteile sind eine höhere Komplexität des Gesamtsystems und ggfs. Latenzen bei der Kommunikation der Services untereinander \cite[11, 47]{Newman.2015}.

\autoref{fig:microservices-example} zeigt beispielhaft diese Aufteilung in unterschiedliche Services.

\input{content/99_appendices/figures/microservices_example.tex}

Technisch werden Microservice-Architekturen oft auf Container-Infrastrukturen wie Docker betrieben, wobei für gewöhnlich Orchestrierungstools wie Kubernetes zum Einsatz kommen, um das Gesamtsystem über eine einheitliche Schnittstelle ansprechen und verwalten zu können \cite{OpenSource.comMicroservices.21.06.2020}.

Die Verwendung von Microservices bietet besonders für hyper-skalierende (Web-) Anwendungen enorme Vorteile, im Netzwerkbetrieb gibt es jedoch zum jetzigen Zeitpunkt kein passendes Äquivalent dazu. Aus diesem Grund werden sie für die Auswahl nicht berücksichtigt.

\subsection{Cloud-basierte Infrastruktur}
\forceindent Durch die fortschreitende Virtualisierung von IT-Infrastruktur ist es möglich, diese nun virtualisierte Infrastruktur nicht mehr lokal oder im eigenen Rechenzentrum zu betreiben, sondern deren Betrieb an Dienstleister auszulagern. Aufgrund der Konsolidierung auf einige sehr große Dienstleister (Amazon Web Services, Google Compute, Microsoft Azure, DigitalOcean, \dots) kommen hier Skaleneffekte zum Tragen, die zusammen mit einer optimierten Auslastung der zugrundeliegenden physischen Infrastruktur die Kosten für den Betrieb deutlich senken können.

Größter Vorteil von Cloud-basierter Infrastruktur im Vergleich zum selbst betriebenen Rechenzentrum dürfte die enorme Flexibilität sein, welche vor allem in Bereichen mit stark schwankender Last relevant wird. Auch die genaue Abrechnung (es wird nur bezahlt, was verwendet wird) bietet einen großen Vorteil, dieser Aspekt wird wieder bei stark schwankenden Lasten am deutlichsten sichtbar: Im selbstbetriebenen Rechenzentrum muss genügend Kapazität vorgehalten werden um auch unter Maximallast operieren zu können, was zu schlechter Auslastung im Normalbetrieb führt. Weitere Vorteile sind eine sehr niedrige Einstiegsbarriere und (abhängig von der Kapitalstruktur des Unternehmens) die Umwandlung von Investitionskosten in Betriebsausgaben \cite{Golden.2009}.

Trotz aller Vorteile Cloud-basierter Infrastruktur werden immer zumindest Teile der eigenen Infrastruktur selbst betrieben, beispielsweise kann das Netzwerk über welches die Arbeitsrechner angebunden werden nicht virtualisiert oder ausgelagert werden.

Da die vorliegende Arbeit genau das Umfeld kleiner, selbst betriebener Rechnernetze behandelt ist Cloud-basierte Infrastruktur für die weitere Betrachtung nicht relevant.

\subsection{Monitoring}
\forceindent \textit{Monitoring} bedeutet im weitesten Sinne die Überwachung verschiedener Systemparameter und einen laufenden Abgleich zwischen Soll- und Ist-Zustand. Die Zugrundeliegende Frage ist: "Tut das System das, was es tun soll?" \cite{Schlossnagle.2018}. Typischerweise geht damit auch eine Benachrichtigungsfunktion einher, so dass bei Abweichungen reagiert werden kann.

Technisch werden dabei meistens Parameter wie CPU-Last, Speicherverbrauch, freier Festplattenplatz, Netzwerkstatistiken und ähnliches überwacht und in einem zentralen Monitoring-Tool zusammengeführt. Zusätzlich werden oft auch Ende-zu-Ende-Metriken wie \zB Ladezeiten einer Webseite aus Nutzerperspektive überwacht. Falls die Möglichkeit besteht, diese Daten (ggfs. in gröberer Auflösung) für längere Zeiträume vorzuhalten lassen sich auch statistische Auswertungen durchführen, die für die Kapazitätsplanung hilfreich sein können.

Monitoring steht im DevOps-Kontext vor zwei besonderen Herausforderungen:

\begin{enumerate}
    \item Im Vergleich zum klassischen IT-Betrieb passieren Änderungen wesentlich häufiger und schneller. Dies führt dazu, dass sich das Verhalten des Systems unter Umständen kontinuierlich ändert und die \textit{baseline}, also der gewüscnhte Soll-Zustand, für sinnvolles Monitoring entsprechend angepasst werden muss.
    \item Der Einsatz von Microservice-Architekturen und die damit einhergehende Flexibilität führt dazu, dass sich die Struktur des System ggfs. häufiger ändert -- auch für diese Änderungen muss das Monitoring angepasst werden.
\end{enumerate}

Theo Schlossnagle fasst die Problematik treffend zusammen: \glqq The system of today neither looks like nor should behave like the system of tomorrow.\grqq{} \cite{Schlossnagle.2018}

Wenn durch die Anwendung von DevOps-Prozessen auch im Netzwerkbetrieb eine höhere Flexibilität sowie schnellere und häufigere Änderungen erreicht werden, wird Punkt eins auch für das Netzwerkmonitoring relevant. Da der erwartete Nutzen dieser Prozesse (zumindest für kleine Netze) eher in verbesserter Nachvollziehbarkeit und höherer Stabilität als in schnellen und häufigen Änderungen liegt, wird die Anpassung des Monitorings hier nicht näher betrachtet. Denkbar sind weiterführende Untersuchungen in dieser Richtung besonders für Serviceprovider-Netzwerke, da hier regelmäßig Änderungen durchgeführt werden.

\subsection{Ausgewählte Prozesse}
\forceindent In den vorhergehenden Unterabschnitten wurden die häufigsten DevOps-Prozesse und Praktiken auf ihre Anwendbarkeit im Netzwerkbetrieb hin untersucht. Zusammenfassend ergibt sich folgende Liste an Prozessen und Praktiken, die geeignet erscheinen, im Netzwerkbetrieb einen Mehrwert zu generieren:

\begin{itemize}
    \item Infrastructure as Code (nicht als konkreter Prozess, sondern als allgemeines Grundverständnis)
    \item Verwendung von Konfigurationstemplates
    \item Automation
    \item Versionskontrollsysteme
    \item Continuous Integration
    \item Continuous Deployment
\end{itemize}

\section{Vergleich und Auswahl passender Tools}
\label{sec:analyse:tools}
\forceindent In diesem Abschnitt werden konkrete Tools für die zuvor ausgewählten Prozesse und Praktiken verglichen und einander gegenübergestellt. Dieser Vergleich soll einen Überblick über die zum Zeitpunkt der Anfertigung dieser Arbeit verfügbaren Tools geben, es besteht kein Anspruch auf Vollständigkeit. In den meisten Fällen ist die Wahl des konkreten Tools nicht von ausgeprägter Bedeutung -- werden bereits eines oder mehrere der genannten Tools verwendet, so dürfte es ratsam sein, sich dieser zu bedienen. Daraus ergeben sich zwei Vorteile: Zunächst ganz praktisch die Vermeidung zusätzlicher Installations- und Wartungsaufwände und weiterhin eine einfachere Kollaboration mit anderen Teams (Man arbeitet mit den gleichen Tools, spricht also gewisserweise \glqq die selbe Sprache\grqq{}).

\subsection{Konfigurationstemplates}
\forceindent Die Begriffe \textit{Template} und \textit{Vorlage} sind weitestgehend synonym, jedoch ist ersterer gebräuchlicher im IT-Umfeld, weswegen er im folgenden verwendet wird.

Die Verwendung von Templates benötigt drei separate Bestandteile: Das Template selbst, die einzufügenden Daten, und eine \textit{Templating Engine} -- ein Programm oder System, welches die Daten in das Template einpflegt und ein benutzbares Ergebnis zurückgibt \cite[180]{Edelman.2018}. 

Klassische Templating-Engines bzw. -Sprachen (\zB Template Toolkit \cite{Wardley.17.09.2014}, Jinja2 \cite{ThePalletsProjects.30.07.2019}) betrachten Templates als reinen Text, ohne Blick auf möglicherweise vorhandene Syntax. Dies macht solche Engines hochgradig flexibel, bietet jedoch auch Raum für Fehler.

Einige neuere Templating-Sprachen (bspw. ytt \cite{Kaviani.2019}, jsonnet \cite{Jsonnet.29.02.2020}) können die Syntax der Templates erkennen und verifizieren -- dies bietet den großen Vorteil \textit{garantiert syntaktisch korrekten} Outputs, beschränkt die Sprache aber auch auf die jeweiligen unterstützten Formate. Da dies typischerweise JSON und/oder YAML sind, eignen sich diese Sprachen nicht für das Templating der Konfigurationsdateien von Netzwerkgeräten (diese liegen oft in einem proprietären, nicht standardisierten Format vor). \autoref{tab:templating-comparison} fasst die Eigenschaften der genannten Tmplating-Sprachen zusammen:

\input{content/99_appendices/tables/templating_vergleich.tex}

Die Daten bzw. das Format, in welchem diese vorliegen müssen, sind meistens etwas enger mit der jeweiligen Engine verknüpft. Die Templating Engine selbst wiederum ist in den allermeisten Fällen für die Anwendung mit einer bestimmten Programmiersprache ausgelegt und entwickelt worden. Aus diesem Grund ist die Wahl der Templating-Engine oft weniger von bestimmten Features abhängig, als viel mehr von den Programmiersprachen und Tools, die eingesetzt werden sollen oder bereits im Einsatz sind. So bietet sich zum Beispiel die oben erwähnte Templating-Sprache Jinja2 an, wenn wie im vorliegenden Umfeld viel in Python programmiert wird, oder Tools wie Ansible \cite{RedHatAnsible.07.06.2020}, welches in Python geschrieben ist, verwendet werden.

\subsection{Automation}
\forceindent Automation im Netzwerkbereich lässt sich nach \cite[22]{Edelman.2018} grob in fünf Bereiche aufteilen.

\begin{description}
    \item[Provisionierung] von Netzwerkgeräten besteht aus zwei Schritten: Der Erzeugung der benötigten Konfigurationsdatei und dem Transfer dieser auf das Netzwerkgerät. Der erste Schritt kann entweder über Templates erreicht werden, alternativ sind auch alle unter \textit{Konfigurationsmanagement} aufgeführten Tools in der Lage, Konfigurationsdateien zu erzeugen. Für den Transfer auf die Geräte können unterschiedliche Möglichkeiten in Betracht gezogen werden, Beispiele wären spezielle DHCP-Optionen in Verbindung mit einem TFTP-Server und andere herstellerspezifische Zero-Touch-Provisioning-Möglichkeiten. Auch Konfigurationsmanagement-Tools kommen hierfür in Betracht, sofern eine Kommunikation mit dem DHCP-Server möglich ist -- diese ist notwendig, da zu Beginn nur dort die IP-Adresse des Netzwerkgerätes bekannt ist, welche für alle weitere Kommunikation benötigt wird.
    
    \item[Datensammlung:] Die meisten Monitoring-Systeme heutzutage verwenden das \textit{Simple Network Monitoring Protocol} \acs{snmp} zur Überwachung von Netzwerkgeräten. Typischerweise werden damit in regelmäßigen Abständen Anfragen an die zu überwachenden Geräte geschickt, welche dann mit den angefragten Daten antworten. So lassen sich diverse Statistiken und Counter abrufen, wie \zB Auslastung von Interfaces, Prozessorlast, freier Arbeitsspeicher, aber auch komplexere Daten wie Routingtabellen oder LLDP-Nachbarschaften. SNMP liefert also hauptsächlich Echtzeit-Daten von Geräten, bietet aber keine Möglichkeit, Konfigurationsdateien abzurufen. Über Command Line Interfaces via SSH und Geräte-APIs wie NETCONF und RESTCONF können zusätzlich auch Konfigurationsdateien ausgelesen (und modifiziert) werden. So können neben einer Überwachung der Echtzeit-Daten beispielsweise auch Reports erzeugt werden. So könnten \zB fogende Fragen beantwortet werden: Wieviele Netzwerkinterfaces sind aktiv? Sind alle Interfaces mit den vorgeschriebenen Sicherheitsmechanismen konfiguriert? Sind die VLANs auf allen Geräten identisch konfiguriert? Einige der unten aufgeführten Tools verwenden unterschiedliche Transportprotokolle (standardmäßig SSH), um Daten abzurufen. Sie können außerdem die Daten in einem strukturierten Format wie \zB JSON zurückgeben, wodurch eine programmatische Verarbeitung deutlich erleichtert wird.
    
    \item[Migrationen:] Zur Unterstützung bei Migrationen kann jedes Tool, welches die Gerätekonfiguration von der Herstellerspezifischen Implementation abstrahiert und unabhängige Schnittstellen anbietet, in Betracht gezogen werden. Auch die Verwendung von Konfigurations-Templates kann hierunter fallen.
    
    \item[Konfigurationsmanagement] bedeutet, den Konfigurationsstatus von Geräten auslesen und manipulieren zu können. Ein solches Tool muss also entweder Sequenzen von Befehlen senden (und deren Output lesen) oder direkt komplette Konfigurationsdateien kopieren können. Weiterhin sollte es die Möglichkeit bieten, die Konfigurationen einer Gruppe von Geräten parallel zu lesen oder zu bearbeiten sowie diese Gruppen zu filtern. Der letzte Punkt ist insofern wichtig, als dass es oft notwendig ist, Konfigurationen nur auf einer Teilmenge aller verwalteten Geräte auszuführen -- beispielsweise nur auf Switches -- und nur an einem bestimmten Standort.
    
    \item[Troubleshooting] kann auf unterschiedlichen Wegen durch Automation ergänzt und erweitert werden: Einerseits über die Möglichkeit, einen Satz an Befehlen an eine Gruppe von Geräten gleichzeitig zu senden und deren Antworten ggfs. für bessere Lesbarkeit grafisch aufzubereiten -- auf diese Art wird der Aufwand reduziert, die notwendigen Informationen zur weiteren Analyse durch den Netowrk Operator zu erhalten. Andererseits kann aber auch zumindest ein Teil dieser Analyse automatisiert und somit standardisiert werden: Beispielsweise könnten zum Troubleshooting eines OSPF-Problems die Konfigurationen aller betroffenen Geräte auf relevante Aspekte hin überprüft werden, wie \zB ob die Router OSPF-Adjacencies formen konnten, alle Router eine valide Router-ID haben, sie sich im gleichen IP-Subnetz befinden und ob auf allen Interfaces die selbe MTU konfiguriert wurde. Hier sinkt nicht nur der manuelle Aufwand der Informationsbeschaffung, sondern auch der Aufwand der Analyse, während man gleichzeitig eine gewisse Reproduzierbarkeit erhält. 
\end{description}

Die im folgenden betrachteten Open-Source-Tools decken jeweils mehrere der aufgeführten Bereiche ab. Die Eigenschaften werden in \autoref{tab:automation-comparison} zusammengefasst. 

\begin{description}
    \item[Ansible] ist ein Orchestrations- und Konfigurationsmanagement-Tool. Es ist in Python geschrieben und wird durch YAML-Dateien konfiguriert und gesteuert. Ansible benötigt keine Client-Software auf den zu verwaltenden Geräten, lediglich SSH-Konntektivität ist erforderlich \cite{RedHatAnsible.07.06.2020}. Ansible muss daher auch nicht auf einem dedizierten Server betrieben werden, sondern kann prinzipiell von einem beliebigen Rechner aus ausgeführt werden -- in der Praxis werden jedoch oft separate Server dafür eingesetzt, da so nur einem einzelnen Host Zugriff auf alle Geräte gewährt wird. Ansibles Fähigkeiten im Konfigurationsmanagement machen es außerdem zu einem geeigneten Kanditaten für Provisionierung und Migrationen. Die Möglichkeit, beliebige Befehle an Geräte zu senden, erlaubt Datensammlung und Troubleshooting. Ansilbe verfolgt ein imperatives Paradigma, es werden also Sequenzen von Befehlen definiert, die an Geräte gesendet werden. Das Gegenstück wäre ein deklaratives Paradigma, in welchem keine Befehle, sondern ausschließlich der gewünschte Endzustand eines Gerätes definiert wird \cite{Techopedia.23.06.2020}.

    \item[SaltStack] wurde ursprünglich als Remote-Execution-Engine für Systemadministratoren entwickelt \cite{Schwartz.23.06.2020}, hat sich aber inzwischen zu einem vollständigen Automationsframework entwickelt \cite{SaltStack.8.7.2019}. Es ist wie Ansible in Python geschrieben und verwendet YAML-Dateien zur Konfiguration. SaltStack kann sowohl in einer Client-Server-Architektur als auch Agentless verwendet werden, so dass nicht zwingend Software auf den verwalteten Geräten installiert werden muss. Es eignet sich aus den selben Gründen wie Ansible sowohl für Provisionierung, Datensammlung, Migrationen, Konfigurationsmanagement und Troubleshooting.

    \item[Nornir] ist im Gegensatz zu den anderen betrachteten Tools kein alleinstehend einsetzbares Tool, sondern ein Automationsframework für die Verwendung in Python, es wird einfach als Modul importiert \cite{NornirAutomation.12.03.2020}. Der Nachteil im Vergleich zu eigenständigen Tools ist eine etwas komplexere Konfiguration. Kenntnisse in der Programmierung mit Python sind hier von Vorteil. Dieser Nachteil wird jedoch durch eine deutlich höhere Flexibilität mehr als ausgeglichen. Da Nornir direkt in beliebigen Python-Code integriert werden kann, lassen sich komplexere Abläufe deutlich einfacher realisieren als in anderen Tools. Nornir kann Aufgrund seiner hohen Flexibilität in allen Bereichen der Automatisierung zum Einsatz kommen, allerdings müssen unter Umständen eigene Plugins dafür geschrieben werden. Da Nornir innerhalb von Python eingesetzt wird folgt es wie selbiges einem imperativen Paradigma. Die Konfiguration erfolgt standardmäßig durch YAML-Dateien, jedoch können beliebige Datenquellen verwendet werden, so lange sie sich in Python einbinden lassen -- denkbar sind CSV-Dateien, eine Datenbankanbindung oder auch der Abruf von Daten aus anderen Systemen via API.

    \item[Puppet] ist das am längsten existierende der betrachteten Tools und verfügt über eine breite Palette an Automationsmöglichkkeiten, von Infrastruktur- und Konfigurationsmanagement über Compliance-, Security- und Vulnerability-Management, bis hin zu Continuous Delivery. Einige dieser Features sind bezahlten Versionen von Puppet vorenthalten. Den Kern des Projektes bildet jedoch die quelloffene Konfigurationsmanagement-Engine \glqq Open Source Puppet\grqq{} \cite{Puppet.08.06.2020c}. Puppet ist in Ruby geschrieben und wird über eine eigene, an Ruby angelehnte \textit{Domain Specific Language} (\acs{dsl}) namens \textit{Puppet Language} konfiguriert und gesteuert. Hierbei wird nur der gewünschte Zustand der Systeme definiert, es handelt sich also um ein deklaratives Paradigma \cite{Puppet.08.06.2020}. Puppet verwendet klassischerweise eine Client-Server-Architektur, verfügt aber auch über den agentenlosen Orchestrator \textit{Bolt}, welcher die Verwaltung von Netzwerkgeräten ermöglicht. Die Auswahl an Modulen für Netzwerkgeräte ist zum Zeitpunkt der Anfertigung dieser Arbeit mit neun Einträgen noch ziemlich überschaubar \cite{Puppet.08.06.2020b}. Der starke Fokus auf Konfigurationsmanagement und der deklarative Ansatz machen Puppet zu einem sehr guten Kandidaten im Bezug auf Provisionierung, Migrationen und Konfigurationsmanagement, jedoch erscheint es für die Datensammlung und zum Troubleshooting weniger geeignet.

    \item[Chef] ist eine in Ruby und Erlang geschriebene Automationsplattform, welche ähnlich wie Puppet einen starken Fokus auf Konfigurationsmanagement legt. Chef ist in Ruby geschrieben, Konfigurationen (\textit{Recipes} genannt) werden in einer eigenen \acs{dsl} geschrieben, auch diese ist an Ruby angelehnt und kann um echten Ruby-Code erweitert werden, wenn komplexere Aufgaben notwendig sind. Recipes sind imperativ aufgebaut, enthalten also (abstrahierte) Befehle, die auf den Zielsystemen auszuführen sind \cite{Chef.08.06.2020}. Chef eignet sich aus den gleichen Gründen wie Puppet primär für Provisionierung, Migrationen und Konfigurationsmanagement und weniger für Datensammlung und Troubleshooting. Da Chef in einer Client-Server-Architektur betrieben wird, eignet es sich weniger für die Verwendung mit Netzwerkgeräten.
\end{description}

In \autoref{tab:automation-comparison} wird die Eignung der aufgeführten Automationsframeworks für unterschiedliche Bereiche der Automation dargestellt.

\input{content/99_appendices/tables/automation_vergleich.tex}

Viele Automationsaufgaben lassen sich auch mit allgemeineren Tools wie Netmiko \cite{Byers.12.03.2020} oder NAPALM \cite{NapalmAutomation.12.03.2020} umsetzen, die einen sehr direkten Zugriff mit einem niedrigen Abstraktionsgrad erlauben, jedoch ist hier der Implementationsaufwand deutlich höher. Auch hier ist eine Abwägung der Gegebenheiten in der verwalteten Infrastruktur notwendig: Wird eines der Tools bereits in der Verwaltung der Serverinfrastruktur verwendet, so kann es sinnvoll sein, das selbe Tool für die Netzwerkautomation zu verwenden, auch wenn es möglicherweise im Vakuum betrachtet nicht das optimale Tool ist. Letztendlich ist die Entscheidung für oder gegen bestimmte Tools immer auch sehr stark von den praktischen Gegebenheiten geprägt.

Im vorliegenden Fall fiel die Wahl auf Nornir, da es einen Kompromiss zwischen eigenständigem, in sich abgeschlossenen System mit einem hohen Abstraktionsgrad, und flexibler Programmierung mit der Möglichkeit zur Einbindung in andere Tools bietet.

\subsection{Versionskontrollsysteme}
\label{sec:analyse:tools:vcs}
\forceindent Aus Sicht des Netzwerkbetriebes ergeben sich an ein Versionskontrollsystem die folgenden wichtigsten Anforderungen:

\begin{itemize}
    \item Archivierung \& Wiederherstellung
    \item Protokollierung von Änderungen
\end{itemize}

Nützlich, aber in diesem Kontext nicht zwingend erforderlich, sind

\begin{itemize}
    \item Paralleler Zugriff durch mehrere Benutzer
    \item Branching
\end{itemize}

Die vier meistverwendeten Versionskontrollsysteme \cite{StackOverflow.08.03.2020} Git, Subversion, Azure DevOps Server (ehemals Team Foundation Server, TFS) und Mercurial erfüllen alle diese Anforderungen.

Wie in \autoref{fig:stackoverflow_survey_2018} zu sehen, ist Git das mit Abstand am weitesten verbreitete dieser Systeme.

\input{content/99_appendices/figures/stackoverflow_survey_2018.tex}

\autoref{fig:google_trends_git_svn_hn_tfs} zeigt den Verlauf des Google-Suchinteresses für die unterschiedlichen \acs{vcs}. Auch hier ist ein klarer Trend hin zu Git erkennbar.

\input{content/99_appendices/figures/google_trends_git_svn_hn_tfs.tex}

Da sich Git also in den letzten Jahren zum de-facto Standard im Bereich der Versionskontrollsysteme entwickelt hat, wird es auch im Rahmen der vorliegenden Arbeit Anwendung finden -- einerseits, weil es durch seine weite Verbreitung auch unter Netzwerk-Administratoren am bekanntesten sein dürfte (was die Adoption deutlich vereinfacht), andererseits weil auch bei der Firma System.de, wo die Implementation durchgeführt werden soll, intern bereits Git verwendet wird.

Plattformen für das Hosting und die zentrale Verwaltung von Git-Repositories sind \zB GitHub, GitLab, BitBucket und SourceForge.

Jede dieser Plattformen erfüllt die grundlegenden Anforderungen, die sich für die Verwendung im Netzwerkbereich ergeben, wie \zB verschiedene Berechtigungsstufen, Code Reviews, Merge-Requests und Kollaborationsmöglichkeiten. Sie unterscheiden sich primär in der konkreten Ausgestaltung des Code Review Workflows und in der Menge der über die nötigen Grundlagen hinausgehenden integrierten Tools.

\begin{description}
    \item[GitHub] ist mit über 40 Millionen registrierten Benutzern \cite{GitHub.09.06.2020} die größte der betrachteten Plattformen und wird für sehr viele Projekte verwendet, auch und besonders im Open-Source-Bereich. GitHubs eigene Codebasis ist jedoch nicht Open Source. Es gibt On-Premise Lösungen von GitHub, so dass Unternehmen durchaus auch eine eigene, private Instanz von GitHub betreiben können. Diese sind kostenpflichtig, beinhalten jedoch auch Enterprise-Support durch GitHub \cite{GitHub.09.06.2020b} . GitHub konzentrierte sich ursprünglich hauptsächlich auf die Code-Verwaltung für Entwickler, verfügt mittlerweile auch über integrierte CI/CD Tools, \textit{Actions} genannt, mit welchen sich automatisierte Pipelines bauen lassen \cite{GitHub.09.06.2020c}.

    \item[GitLab] ist die jüngste der aufgeführten Git-Hosting-Plattformen und ist stark auf DevOps-Prinzipien fokussiert. So verfügt es beispielsweise neben der reinen Repository-Verwaltung über nativ integrierte CI/CD-Pipelines, Issue-Tracker und Projekt-Wikis. GitLab ist in einer Community-Edition und einer Enterprise-Version verfügbar, beide können On-Premise gehostet werden. Lizenzen für die Enterprise-Version sind in mehrere Stufen gegliedert, welche jeweils weitere Features beinhalten (beispielsweise die Anbindung multipler LDAP-Server zur Benutzerverwaltung, Audit Logs, erweiterte Security-Features sowie unterschiedliche Support-Level) \cite{GitLab.07.06.2020}.

    \item[BitBucket] ist mit über 10 Millionen registrierten Benutzern \cite{Yap.2019} die zweitgrößte Plattform hinter GitHub. Die Web-Plattform verfügt wie die bisher genannten auch über integrierte CI/CD Tools, die selbst gehostete Variante basiert jedoch auf einer komplett anderen Codebasis \cite{Django.23.06.2020, BitBucket.23.06.2020} und verfügt nicht über derartige Tools \cite{BitBucket.23.06.2020b}. Die Codebasis beider Versionen ist nicht Open Source. 
\end{description}

In \autoref{tab:git-comparison} werden die Features der drei aufgeführten Plattformen gegenübergestellt.

\input{content/99_appendices/tables/git_vergleich.tex}

Die grundlegende Ausrichtung an DevOps-Workflows in Verbindung mit der freien Verfügbarkeit machen GitLab zu einem sehr interessanten Kandidaten, jedoch bietet es sich auch hier an, bereits bestehende Systeme zu verwenden, falls vorhanden.

Da die Firma System.de bereits eine selbst gehostete GitLab-Instanz betreibt, fällt die Wahl der Hosting-Plattform für die vorliegende Arbeit schon aus rein praktischen Überlegungen auf GitLab und die darin integrierten CI/CD-Tools.

\subsection{Continuous Integration, Delivery \& Deployment}
\forceindent Bei der Auswahl der Tools für die Implementation einer CI/CD-Pipeline ergibt sich eine ähnliche Lage wie bei der Auswahl der Hosting-Plattform.
Alle relevanten Tools verfügen über die notwendigen technischen Möglichkeiten, Unterschiede finden sich hauptsächlich in Details wie der Darstellung der Benutzeroberfläche, der Art der Konfiguration (Dateien im Repository selbst vs. externes GUI) und der Tiefe der Integration mit Hosting-Plattformen. Die Liste verfügbarer CI/CD-Tools ist umfangreich, da an dieser Stelle jedoch keine tiefergehende Analyse stattfinden soll, wird im folgenden nur ein kurzer Übersicht über einige aktuell populäre Tools \cite{IONOS.20.03.2020} gegeben.

\begin{itemize}
    \item Jenkins
    \item CircleCI
    \item GitHub Actions
    \item GitLab CI
    \item Bamboo
    \item Codeship
    \item TeamCity
\end{itemize}

Aufgrund des zuvor erwähnten bereits vorhandenen GitLab-Servers bei der System.de fällt hier die pragmatische Wahl auf GitLab CI.

\subsection{Ausgewählte Tools}
\forceindent in den vorhergehenden Unterabschnitten wurde eine Vielzahl an Tools für die prototypische Umsetzung der zuvor ausgewählten Prozesse analysiert und verglichen. Zusammenfassend ergibt sich folgende Liste an Tools für den Einsatz bei der System.de:

\begin{itemize}
    \item Jinja2
    \item Nornir
    \item Git auf GitLab
    \item GitLab CI
\end{itemize}

\section{Virtualisierungslösungen für Netzwerke}
\label{sec:analyse:virtualisation}
\forceindent Die wichtigsten Anforderungen an eine Virtualisierungslösung, die zum Ausführen von Tests verwendet werden soll, dürften die Realitätsnähe der emulierten Hard- und Software sowie eine programmatische Erzeugung von Netzwerktopologien sein. Besonders der erste Punkt schränkt die Auswahl an Tools deutlich ein, da wie in \autoref{sec:forschungsstand:netdevops} ausgeführt ein großer Teil der verfügbaren Netzwerk-Virtualisierungstools nicht die tatsächlich auf physischen Geräten laufende Software verwendet. Weitere wichtige Kriterien sind Anzahl und Typ der unterstützen virtuellen Geräte (primär natürlich, ob die in der Produktionsumgebung verwendeten Geräte unterstützt werden). In Betracht gezogen werden sollte auch Umfang der Dokumentation, da der Aufwand für die Entwicklung zu einem nicht unerheblichen Grad davon abhängt.

Es existieren momentan drei Netzwerk-Virtualisierungslösungen, welche für die Verwendung in Betracht kommen:

\begin{description}
    \item[Graphical Network Simulator 3] ist ein Open-Source-Projekt mit einer recht großen Community. Es wird häufig zu Ausbildungszwecken verwendet und bietet inzwischen auch Unterstützung für Layer-2 Geräte. Es wird in einer Client-Server-Architektur betrieben, wobei der Server auch lokal oder als lokale VM betrieben werden kann. Die Kommunikation zwischen Client und Server läuft jedoch über eine REST-API, worüber der Server selbstverständlich auch von anderen Programmen angesprochen werden kann. Die Beta-Version eines Webinterfaces wurde vor kurzem integriert, so dass der Client nicht mehr zwangsläufig installiert werden muss \cite{Grossmann.13.06.2020}. Hervorzuheben ist die ausführliche und übersichtliche Dokumentation des Projektes allgemein und der API im speziellen, welche die Entwicklungsarbeit stark unterstützt \cite{GNS3.13.06.2020}. Die Installation ist relativ einfach, da das Projekt vorgefertigte VMs zum Download anbietet. GNS3 unterstützt verschiedene Gerätetypen und Betriebssysteme, Gerätetemplates können selbst erstellt werden oder aus einer großen Auswahl des sog. \textit{Marketplace} heruntergeladen werden \cite{GNS3.14.06.2020}. Als Emulatoren können Dynamips, Qemu, VirtualBox, VMWare und Docker verwendet werden \cite{Coleman.13.06.2020}. Die Software-Images die für die jeweiligen Templates benötigt wird müssen separat beschafft werden, dies stellt aber für den geplanten Einsatzzweck kein Hindernis dar.
    
    \item[Eve-NG] ist eine aus dem Open-Source-Projekt UNetLab hervorgegangenes Netzwerk-Virtualisierungstool, welches eine verhältnismäßig große Anzahl an virtuellen Geräten von unterschiedlichen Herstellern unterstützt \cite{EVENG.13.06.2020} . Es wurde im Gegensatz zu GNS3 von Grund auf für die Verwendung mit einem Webinterface ohne einen lokal installierten Client entwickelt. Eve-NG ist nicht Open-Source, jedoch unterscheidet sich die kostenlose Community-Edition im Hinblick auf automatisierbare Virtualisierung nicht von der kostenpflichtigen Pro-Edition (hauptsächlich verbesserte Benutzerverwaltung und nativer Docker-Support \cite{EVENG.13.06.2020b}). Die REST-API ist weniger umfangreich dokumentiert als bei GNS3, bietet aber den kompletten Funktionsumfng des Webclients an (Erstellen von \textit{Labs}, hinzufügen virtueller Geräte in einem Lab, Verkabelung und Starten / Stoppen von Geräten etc.). Wie auch GNS3 wird EVE-NG aus lizenzrechtlichen Gründen ohne Software-Images ausgeliefert. Die Installation ist relativ einfach, lediglich das Einbinden der Sofware-Images gestaltet sich hier etwas umständlicher als bei GNS3.

    \item[Cisco Modeling Labs 2.0] ist eine proprietäre Virtualisierungslösung des Herstellers Cisco und Nachfolger der Simulationsumgebung \textit{Virtual Internet Routing Lab}. Da diese Lösung nicht frei erhältlich ist, wird hier hauptsächlich aus der offiziellen Dokumentation \cite{Cisco.2020b} zusammengefasst. Unterstützt werden offiziell nur die vom Hersteller mit der Software gebündelten Software-Images \cite[Abschnitt \glqq Reference Platforms and Images\grqq{}]{Cisco.2020} , es lassen sich jedoch auch manche Images anderer Hersteller einbinden, sofern sie auf \lstinline{qemu-kvm} unter CentOS Linux ausgeführt werden können \cite[Abschnitt \glqq Custom VM Images\grqq{}]{Cisco.2020b}. CML 2.0 verwendet im Gegensatz zu seinem Vorgänger ein Webinterface und eine REST-API anstatt eines lokal installierten Clients zur Interaktion mit den Labs und den darin enthaltenen virtuellen Geräten. Diese wurden auf einer vom Hersteller zur Verfügung gestellten Demo-Instanz getestet, die API ist sehr umfangreich und gut dokumentiert und ermöglicht vollständig programmatisches Anlegen von Netzwerktopologien. Großer Vorteil von CML 2.0 sind die enthaltenen Software-Images, gleichzeitig stellt die Hersteller-Abhängigkeit jedoch auch einen erheblichen Nachteil dar, wenn zusätzlich Geräte anderer Hersteller virtualisiert werden müssen.
\end{description}

In \autoref{tab:virtualisation-comparison} werden die für eine Anwendung als Testplattform innerhalb einer CI/CD-Pipeline relevanten Eigenschaften der drei Tools gegenübergestellt.

\input{content/99_appendices/tables/virtualisation_vergleich.tex}

Alle drei Lösungen bieten eine REST-API an, wodurch virtuelle Topologien programmatisch erzeugt und manipuliert werden können. Grundlegendes Problem aller drei Tools ist jedoch die nicht exakte Übereinstimmung zwischen physischen Geräten und deren virtuellen Klonen. Zu klären bleibt, ob sich trotz dieser Unterschiede sinnvolle Tests gegen ein virtuelles Netzwerk ausführen lassen.

Die Auswahl für die Implementation fiel im vorliegenden Fall auf Eve-NG, da diese Lösung ein stabiles Webinterface bietet und mit einer herstellerunabhängigen, relativ großen Auswahl an unterstützen Geräten aufwarten kann.
